
\documentclass[12pt]{article} %Tipo de documento (puede ser book, report, etc.)

\usepackage[utf8]{inputenc} %Codificación de caracteres (UTF-8)
\usepackage{amsmath, amssymb, physics} %Paquetes para expresiones matemáticas
\usepackage{graphicx} %Para insertar imágenes
\usepackage[spanish]{babel} %Optimiza el typesetting para documentos en español
\usepackage[letterpaper, left=1in, right=1in, top=1in, bottom=1in]{geometry}
%Para abarcar más hoja horizontalmente
\usepackage{booktabs} %Optimiza trabajar con tablas y agrega algunos comandos
\usepackage{multirow} %Para crear celdas tabulares que abarcan múltiples filas
\usepackage{float} %Mayor control sobre dónde se colocan las figuras y tablas
\usepackage{caption} %Mayor control de las captions de figuras y tablas
\usepackage{colortbl} %Para colores en tablas
\usepackage{xcolor} %Opcional, pero útil para definir colores personalizados
\usepackage{cancel} %Para cencelar elementos en ecuaciones
\definecolor{paleYellow}{RGB}{255, 255, 180} %Ejemplo con amarillo pálido
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsthm} %Para definir entornos personalizados
\usepackage{cleveref} %Agrega el nombre del environment a la referencia
\usepackage{xparse} %Para facilitar la definicion de comandos

%Definir entornos personalizados para tareas y ejercicios
\theoremstyle{remark} %Para que el estilo de fuente siga normal
\newtheorem{tarea}{Tarea}[section] %Numerado por seccion
%Enumerador personalizado para los ejercicios dentro de las tareas
\newcounter{ejercicio}[tarea]
\renewcommand{\theejercicio}{\thetarea.\arabic{ejercicio}}

\NewDocumentEnvironment{ejercicio}{o}{
  \refstepcounter{ejercicio}
  \noindent\textbf{Ejercicio~
    \IfValueTF{#1}{#1}{\theejercicio}
  }
  \par
}{}
%Configuramos referencias
\crefname{tarea}{Tarea}{Tareas}
\crefname{ejercicio}{Ejercicio}{Ejercicios}

%Environment para ejemplos
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[section]

%Definir comandos para abreviar
\newcommand{\ed}{ecuación diferencial}

%Preámbulo
\title{Apuntes Cálculo D Primer parcial}
\author{Suárez Saldaña, Jorge Alberto \\ Matrícula: 355992}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Definiciones}

\begin{description}
  \item[Ecuación Diferencial:] Es aquella ecuación que contiene derivadas o diferenciales.

  \item[Orden de una derivada:] Se refiere a cuántas veces se ha derivado una función.
    \begin{table}[H]
      \centering
    \begin{tabular}{cc}
      $\dv{y}{x} \rightarrow \text{1er orden}$ & $\dv[3]{y}{x} \rightarrow \text{3er orden}$ \\[0.5em]
      $\dv[2]{y}{x} \rightarrow \text{2do orden}$ & $\dv[n]{y}{x} \rightarrow \text{n orden}$
    \end{tabular}
  \end{table}

  \item[Orden de una ecuación diferencial:] Es el orden de la derivada de mayor orden contenida en la ecuación.
    \begin{table}[H]
      \centering
    \begin{tabular}{cc}
      $F(x,y,y^{\prime}) = 0 \rightarrow \text{Primer orden}$ & 
      $F(x,y,y^{\prime},y^{\prime \prime}) = 0 \rightarrow \text{Segundo orden}$ \\[0.5em]
      $F(x,y,y^{\prime},y^{\prime \prime},y^{\prime \prime \prime}) = 0 \rightarrow \text{Tercer orden}$
    \end{tabular}
  \end{table}

\item[Grado de una ecuación diferencial:] Es la potencia a la que está elevada la derivada de mayor orden en la ecuación, 
  siempre y cuando esta esté dada en forma polinomial.

  Diferenciándose en 2 grupos principales:
  \begin{itemize}
    \item Lineales: 
      \begin{itemize}
        \item La variable dependiente $y$ y todas sus derivadas son de 1er grado.
        \item Cada coeficiente de $y$ y sus derivadas dependen solamente de la variable independiente x.
      \end{itemize}
    \item No lineales: Las que no cumplen con las propiedades anteriores.
  \end{itemize}
\end{description}

También podemos distinguir entre dos \textbf{tipos} principales de ecuaciones diferenciales:
\begin{description}
  \item[Ordinarias:] La ecuación diferencial contiene derivadas de una o más variables dependientes 
    \underline{con respecto a una sola variable independiente}.
  \item[Parciales:] La ecuación diferencial contiene derivadas parciales de una o más variables dependientes
    \underline{con respecto a dos o más variables independientes}.
\end{description}

Obsérvese la tabla \ref{tab:EjemploClasificacion} un ejemplo de clasificación de diferentes ecuaciones diferenciales de acuerdo a las definiciones 
recién estudiadas.

\begin{ejemplo}
\begin{table}
  \centering
  \caption{Ejemplo de clasificación de ecuaciones diferenciales}
  \label{tab:EjemploClasificacion}
  \begin{tabular}{lccc}
    Ecuación diferencial & Tipo & Orden & Lineal \\[0.5em]
    $\dv{y}{x} = 2e^{-x}$ & Ordinaria & 1 & Sí \\[0.6em]
    $\pdv{y}{t} = \pdv{x}{t} + ky - \pdv{y}{s}$ & Parcial & 1 & Sí* \\[0.6em]
    $x^2y^{\prime \prime} + xy^{\prime} + y = 0$ & Ordinaria & 2 & Sí \\[0.6em]
    $yy^{\prime \prime} + x^2y = x$ & Ordinaria & 2 & No* \\[0.6em]
    $\pdv{y}{t} + \pdv[2]{y}{s} = c$ &Parcial & 2 & Sí* \\[0.6em]
    $x^2 \pdv[2]{y}{x} + x \dv{y}{x} + (x^2 + 9)y = 0$ & Ordinaria & 2 & Sí \\[0.6em]
    $\pdv[4]{v}{t} = kv(\pdv[2]{m}{n})^2$ & Parcial & 4 & No* \\[0.6em]
    $(y^V)^3 - y^{\prime \prime \prime} + y^{\prime \prime} - y^2 = 0$ & Ordinaria & 5 & No \\[0.6em]
    $y^{\prime} + y = \frac{x}{y}$ & Ordinaria & 1 & No \\[0.6em]
    $\sin (y^{\prime}) + y = 0$ & Ordinaria & 1 & No*
  \end{tabular}
\end{table}
\end{ejemplo}

Lo que realmente importa para la linealidad es cómo aparecen $y$ (la variable dependiente) y sus derivadas.
No importa: 
\begin{itemize}
  \item Que deriven a $y$ respecto de \textbf{diferentes variables independientes}.
  \item Que haya varias derivadas parciales de $y$ en la misma ecuación.
\end{itemize}
Lo que sí importa:
\begin{enumerate}
\item El grado: Todas las derivadas de $y$ y la propia $y$ deben aparecer en \textbf{primer grado} (sin estar elevadas a potencias diferentes de 1, ni estar multiplicadas entre sí).
\item El tipo de funciones: $y$ y sus derivadas \textbf{no deben estar dentro de funciones no lineales} como $\sin$ , $\cos$ , e, $\ln$ , etc.
\item Los coeficientes: Los coeficientes que acompañan a $y$ o a sus derivadas \textbf{sólo pueden depender de las variables independientes} (en este caso: $x$, $t$, $s$, etc.)
\item Si el coeficiente depende de $y$ o de una derivada de $y$, entonces la ecuación ya no es lineal.
\end{enumerate}

Procedamos entonces a realizar los ejercicios correspondientes a la tarea \cref{tarea:clasificacion}

\begin{tarea} \label{tarea:clasificacion}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Tarea1: Clasificación de ecuaciones diferenciales}
  \label{tab:EjercicioClasificacion}
  \begin{tabular}{lccc}
    Ecuación diferencial & Tipo & Orden & Lineal \\[0.5em]
    $y^{\prime \prime} + xyy^{\prime} = \sin (x)$ & Ordinaria & 2 & No \\[0.6em]
    $3 \pdv[5]{x}{t} + \pdv[2]{y}{r} = 5$ & Parcial & 5 & Sí \\[0.6em]
    $x^3yy^{\prime \prime \prime} - x^2yy^{\prime \prime} + y = 0$ & Ordinaria & 3 & No \\[0.6em]
    $y^{\prime \prime} + 2x^3y^{\prime} - (x-1)y = x^{\frac{3}{2}}$ & Ordinaria & 2 & Sí \\[0.6em]
    $(\pdv{u}{x})^2 + \pdv[2]{u}{y} = \frac{x}{y}$ &Parcial & 2 & No \\[0.6em]
    $\dv[2]{y}{x} - 2 \dv{y}{x} + y = 0$ & Ordinaria & 2 & Sí \\[0.6em]
    $(1+y)y^{\prime} + 2y = e^x$ & Ordinaria & 1 & No \\[0.6em]
    $\pdv[2]{y}{x} = \pdv[2]{y}{t}$ & Parcial & 2 & Sí \\[0.6em]
    $y^{\prime \prime} + 9y = \sin (y)$ & Ordinaria & 2 & No \\[0.6em]
    $\dv{y}{x} = \sqrt{1 - (\pdv[2]{y}{x})^2}$ & Ordinaria & 2 & No
  \end{tabular}
\end{table}
\end{tarea}

\section{Tipos de soluciones de una ecuación diferencial}
La \textbf{solución} de una ecuación diferencial es una función que \textbf{no contiene derivadas} y 
que satisface a dicha ecuación; es decir, al sustituir la función y sus derivadas en la ecuación diferencial 
resulta una \textbf{identidad.}

Una \textbf{solución general} para una ecuación diferencial es la función que satisface a la ecuación y que contiene una o más 
\textbf{constantes arbitrarias} (obtenidas de las sucesivas integraciones).

Una \textbf{solución particular} para una ecuación diferencial es la función que satisface a la ecuación y 
cuyas constantes arbitrarias toman un \textbf{valor específico}.

\begin{ejemplo}
  La función $x + y^2 =c$ es la solución general de la ecuación diferencial \[\dv{y}{x} = - \frac{1}{2y}\]
  Derivando implícitamente $x + y^2 = c$ obtenemos $1+2yy^{\prime} = 0$.
  Despejando $y^{\prime}$ obtenemos \[y^{\prime} = \dv{y}{x} = - \frac{1}{2y}\]
  Al sustituir en la ecuación diferencial obtenemos \[- \frac{1}{2y} = - \frac{1}{2y}\]
  $\therefore$ Se obtiene una identidad.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
  La función $y = e^{-x} + 8$ es la solución particular de la \ed $y^{\prime} + e^{-x} = 0$.
  Derivando la solución y despejando $y^{\prime}$ se obtiene \[y^{\prime} = -e^{-x}\]
  Sustituyendo en la \ed : \[-e^{-x} + e^{-x} = 0\]
  $\therefore$ Se obtiene la identidad $0=0$.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
  La función $y = 3x^2 + C_1x + C_2$ es la solución general de la \ed \\ $y^{\prime \prime} = 6$ porque 
  \begin{align*}
    y^{\prime} &= 3(2x) + C_1 (1) + 0 \\
    y^{\prime} &= 6x + C_1 \\
    y^{\prime \prime} &= 6(1) + 0 \\
    y^{\prime \prime} &= 6
  \end{align*}
  Sustituyendo en la ecuación diferencial: $\therefore 6 = 6$
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
  La función $y = e^x (3 \cos (2x) + \sin (2x))$ es la solución particular \\
  de la \ed $y^{\prime \prime} - 2y^{\prime} + 5y = 0$, 
  porque\footnote{Las derivadas de $y$ pueden comprobarse como ejercicio para el lector.}
  \begin{align*}
    y^{\prime} &= e^x (5 \cos (2x) - 5 \sin (2x)) \\
    y^{\prime \prime} &= e^x (-5 \cos (2x) - 15 \sin (2x))
  \end{align*}
  Sustituyendo en la \ed :
  \[(e^x(-5 \cos (2x) -15 \sin (2x)) - 2(e^x(5 \cos (2x) -5 \sin (2x)) 
  +5(e^x(3 \cos (2x) + \sin (2x))) = 0\]
  Si $A = e^x \cos(2x)$ y $B = e^x \sin(2x)$ entonces
  \begin{gather*}
    -5A - 15B -10A + 10B +15A + 5B = 0\\
    -15A + 15A -15B + 15 B = 0\\
    \therefore 0 = 0
  \end{gather*}
\end{ejemplo}

Procedamos entonces a realizar los ejercicios correspondientes a la \cref{tarea:soluciones}.

\begin{tarea}\label{tarea:soluciones}
  Demostrar si las siguientes funciones son soluciones de la correspondiente ecuación diferencial.\\
  \begin{ejercicio}[2]
  $y = 2e^{-2x} + \frac{1}{3} e^x$ de $y^{prime} + 2y = e^x$
    \[ y^{\prime} = -4e^{-2x} + \frac{1}{3} e^x \]
    Sustituyendo en la \ed:
    \begin{gather*}
      -4e^{-2x} + \frac{1}{3} e^x + 2(2e^{-2x} + \frac{1}{3} e^x) = e^x\\
      -4e^{2x} + \frac{1}{3} e^x + 4e^{-2x} + \frac{2}{3} e^x = e^x\\
      \cancel{-4e^{-2x}} + e^x \cancel{+ 4e^{-2x}} = e^x\\
      \therefore e^x = e^x
    \end{gather*}
  \end{ejercicio}
  \begin{ejercicio}[4]
    $y = C_1 e^{-x} + C_2 e^{2x}$ de $y^{\prime \prime} - y^{\prime} -2y = 0$
    \begin{gather*}
      y^{\prime} = -C_1 e^{-x} + 2C_2e^{2x}\\
      y^{\prime \prime} = C_1e^{-x} + 4C_2e^{2x}
    \end{gather*}
    Sustituyendo en la \ed :
    \[ C_1e^{-x} + 4C_2e^{2x} - (-C_1e^{-x} + 2C_2e^{2x}) - 2(C_1e^{-x} + C_2e^{2x}) = 0 \]
    \[ C_1e^{-x} + 4C_2e^{2x} + C_1e^{-x} - 2C_2e^{2x} - 2C_1e^{-x} -2C_2e^{2x} = 0 \]
    \[ \therefore 0 = 0 \]
  \end{ejercicio}
  \begin{ejercicio}[5]
    $y = 8e^x + xe^x$ de $y^{\prime \prime} - 2y^{\prime} + y = 0$
    \begin{gather*}
      y^{\prime} = 9e^x + xe^x\\
      y^{\prime \prime} = 10e^x + xe^x
    \end{gather*}
    Sustituyendo en la \ed :
    \[ 10e^x + xe^x - 2(9e^x + xe^x) + 8e^x + xe^x = 0 \]
    \[ 10e^x + xe^x - 18e^x - 2xe^x + 8e^x + xe^x = 0 \]
    \[ \therefore 0 = 0 \]
  \end{ejercicio}
  \begin{ejercicio}[7]
    $y = \frac{1}{\cos(x)}$ de $y^{\prime} - y \tan(x) = 0$
    \begin{gather*}
      y = \sec(x)\\
      y^{\prime} = \tan(x) \cdot \sec(x)
    \end{gather*}
    Sustituyendo en la \ed :
    \[ (\tan(x) \cdot \sec(x)) - (\tan(x) \cdot \sec(x)) = 0\]
    \[ \therefore 0 = 0 \]
  \end{ejercicio}
  \begin{ejercicio}[9]
    $y = 5 \tan(5x)$ de $y^{\prime} = 25 + y^2$
    \[ y^{\prime} = 25 \sec^2(5x) \]
    Sustituyendo en la \ed :
    \begin{gather*}
      25 \sec^2(5x) = 25 + (5 \tan(5x))^2\\
      25 \sec^2(5x) = 25 + 25 \tan^2(5x)\\
      25 \sec^2(5x) - 25 \tan^2(5x) = 25\\
      25(\sec^2(5x) - \tan^2(5x)) = 25
    \end{gather*}
    Por la identidad trigonométrica de $\tan^2(ax) + 1 = \sec^2(ax)$
    \[ \therefore 25 = 25 \]
  \end{ejercicio}
  \begin{ejercicio}[10]
    $y = (\sqrt{x} + c)^2$ de $y^{\prime} = \sqrt{\frac{y}{x}}$
    \[ y^{\prime} = \frac{\sqrt{x} + c}{\sqrt{x}} \]
    Sustituyendo en la \ed :
    \begin{gather*}
      1 + \frac{c}{\sqrt{x}} = \sqrt{\frac{(\sqrt{x}+c)^2}{x}}\\
      1 + \frac{c}{\sqrt{x}} = \frac{\sqrt{x} + c}{\sqrt{x}}\\
      \therefore 1 + \frac{c}{\sqrt{x}} = 1 + \frac{c}{\sqrt{x}}
    \end{gather*}
  \end{ejercicio}
\end{tarea}

\section{Familia de soluciones n-paramétricas}
Una solución que contiene una o varias constantes arbitrarias representa un conjunto de soluciones
llamado "familia de soluciones n-paramétricas". Esto significa que una sola
ecuación diferencial puede tener un número infinito de soluciones que
corresponden a un número limitado de elecciones de los parámetros.
\begin{ejemplo}
  Sea $y = C_1e^x + C_2xe^x$ una familia de soluciones de la \ed 
 
  $y^{\prime \prime} - 2y^{\prime} + y = 0$

  Ejemplos de soluciones particulares:
  \begin{itemize}
    \item Si $C_1 = 0$ y $C_2 = 0$ entonces\footnote{$y_p$ es de solución particular}
$y_p = 0$ (solución trivial)
    \item Si $C_1 = 1$ y  $C_2 = 0$ entonces $y_p = e^x$
    \item Si $C_1 = -2$ y $C_2 = -2/3$ entonces $y_p = -2e^x + \frac{2}{3} xe^x$
  \end{itemize}
\end{ejemplo}

\end{document}
